傳真社揭發62商場外賣牌商戶供堂食涉違例 網頁無法連接

傳真社揭發地產商容許外賣店在商場「冒充」餐廳涉嫌無牌經營食肆後 網頁無法連接

《傳真社》調查發現，20個地產發展商旗下商場、辦公大樓及機場，共有62間持食物製造廠牌（俗稱外賣牌）的商戶「冒充」為餐廳設座位，涉嫌無牌經營食肆，而該62間商戶均不在2016年食環署檢控的「無牌經營食肆」公司名單。

《傳真社》指，有負責商場租賃的業內人士向他們透露，發展商在旗下商場的做法是鑽法律漏洞，容許、甚至教導僅持有外賣牌的商戶放置座位「冒充」餐廳，而這些位置設置的座位，公眾人士其實不需任何消費也可以使用。

目前全港有7,280間持「食物製造廠」牌照經營的店舖，即只可售外賣食品，《傳真社》記者走訪其中70間於商場、辦公大樓、機場及政府建築物的店舖，發現當中有62間咖啡店或輕食店，往往設置座位供顧客進食，其中40間設在商場，大部分為連鎖店，包括Starbucks、Pacific Coffee、Délifrance、Crostini、agnès b. Café、caffè HABITŪ等；這批連鎖店均在又一城、太古廣場、荃灣廣場、新城市廣場、置富都會、樂富廣場、apm、iSQUARE國際廣場、MegaBox、MOKO新世紀廣場、PopCorn等。它們牽涉恒地、新地（016）、九建、港鐵、信置、置富產業信託、嘉里建設、領展及太古地產等至少20個地產發展商。

根據《食物業規例》，任何人無牌經營食物業即屬違法，一經定罪，最高可被判罰款5萬元及監禁6個月，另加違規期間每日罰款900元。

呢個開波呀

推

一定要同大家講地產佬賺咁撚多
原全犯曬法

係咪商場其實要提供一定比例既座位
呢d座位就俾外賣店用晒？

傳真社又中

應該唔係咁，應該係佢地其實係冇賣野食既牌，但係地產商為左賺錢就放啲櫈係個度，而外賣店就扮個啲係佢既店鋪範圍。
實情係啲櫈係屬於商場提供，外賣店冇權要你買左野食野飲先可以坐
應該係咁

違規嘅先可以

只係識恰小市民

家陣玩下d大財團睇下佢地點拆

有無完整既鋪頭list

等我地得閒去果度坐下

上圖列表為62間持食物製造廠牌(俗稱外賣牌)「冒充」為餐廳的商戶名單

調查

社會

香港

中文稿

地產商容許外賣店在商場「冒充」餐廳涉嫌無牌經營食肆

February 19, 2017

傳真社 FactWire

(傳真社香港19日電) - 傳真社就食物環境衞生署(食環署)食環署檢控無牌經營食肆的調查發現20個地產發展商旗下商場、辦公大樓及機場共有62間持食物製造廠牌(俗稱外賣牌)的商戶「冒充」為餐廳，涉嫌無牌經營食肆。

傳真社透過《公開資料守則》取得，2016年被食環署檢控「無牌經營食肆」並成功入罪的公司名單，該62間商戶均不在名單之列。但同樣持外賣牌的深水埗公和荳品廠因在店內放置座位供堂食，於2015年及2016年遭食環署3次檢控無牌經營食肆，共罰款16200元。在持牌食物業處所違例記分制度下，公和同時違反「在處所內無牌經營其他類別的業務」一項被扣滿15分，於今年1月罰停牌5天。

食環署回覆傳真社查詢後作以下回覆:

根據《食物業規例》，任何涉及出售膳食或非瓶裝的不含酒精飲品（涼茶除外）供人在其處所內進食或飲用的食物業處所，必須領有由本署簽發的食肆牌照；食物製造廠牌照則只可配製食物出售供人在該食物業處所以外地方進食。若食物製造廠配製食物出售供人在該食物業處所內進食，即屬犯罪，可被檢控。 有關報道所涉及的食物業處所，本署會作出調查及跟進。

有負責商場租賃的業內人士向傳真社透露，發展商在旗下商場的做法是鑽法律漏洞，容許、甚至教導僅持有外賣牌的商戶放置座位「冒充」餐廳，而事實上這些位置放置的座位，公眾人士不需任何消費也可以使用的。

圖為馬鞍山恆基兆業旗下新港城的星巴克。(傳真社圖片)

食環署資料顯示，目前全港有7,280間店舖以「食物製造廠」牌照經營，可以出售外賣食品。傳真社記者走訪其中70間於商場、辦公大樓、機場及政府建築物的店舖，發現當中有62間持外賣牌的咖啡店或輕食店，設置座位供顧客進食，其中40間位處商場，當中包括Starbucks、Pacific Coffee、Délifrance、Crostini、TOM N TOMS COFFEE、agnès b. Café、caffè HABITŪ等連鎖店，遍佈港九新界各大商場如又一城、太古廣場、荃灣廣場、新城市廣場、置富都會、樂富廣場、apm、iSQUARE國際廣場、MegaBox、MOKO新世紀廣場、PopCorn等，牽涉恒基地產(012)、新鴻基地產(016)、九龍建業(034)、港鐵(066)、信和置業(083)、置富產業信託(778)、嘉里建設(683)、領展(823)、太古地產(1972)等至少20個地產發展商。

記者經過7個月調查及實地視察所見，除了時代廣場Starbucks、海港城港威商場The Coffee Academics、新都會廣場Arome Café已標明座位可供公眾人士或商場顧客使用外，其他商店全部於店舖內或附近通道設置與其裝潢陳設風格相近的桌椅，供顧客進食，部份有侍應捧餐及清理顧客用餐後的桌椅，甚或驅趕非惠顧的使用座位人士。

列表為62間持食物製造廠牌(俗稱外賣牌)「冒充」為餐廳的商戶名單。

這些座位設置大致可分成3類：

第1類: 租用商場舖位，並在舖內設置座位「偽裝」為堂食餐廳，包括又一城的Starbucks、apm的TOM N TOMS COFFEE及MOKO新世紀廣場的Pacific Coffee；

第2類: 租用商場開放位置(Open Area)，並於附近通道、開放位置設置座位，有少部份標明僅供其顧客堂食，包括MegaBox的Starbucks及機場的agnès b. Café；

第3類: 租用商場開放位置，在通道擺放座位，大多以圍欄或餐桌分隔，令人以為屬開放式餐廳，包括位於PopCorn及HomeSquare的Starbucks、屯門市廣場的Crostini及新港中心的Pacific Coffee)

還我公共空間

傳真社好波

買個m記坐低食

樂富中心
可以叫d 廢老去starbuck 坐，唔好霸住間kfc

個報導做得幾好，講得好詳盡，但香港又有幾多人會理？

依d咁既商場/商店為左賺錢乜撚方法都用盡
比人休息既公共空間越黎越少，行行下商場想休息下都冇地方，逼你入舖頭幫襯，
你地行過沙田新城市廣場就知，之前好多原本比人坐既位，突然改左做舖頭。地下有好多個位變左臨時舖位賣化妝品，搞到得返好窄既通道比人行

所以我成日都話香港人做生意既都好冇良心

有良心係香港做唔到生意

完

其實平衡返少少已經舒服好多